[Free_Wu_Lihong.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Free_Wu_Lihong.jpg "fig:Free_Wu_Lihong.jpg")
**吴立红**（），[中国](../Page/中国.md "wikilink")[江苏省](../Page/江苏省.md "wikilink")[无锡市](../Page/无锡市.md "wikilink")[宜兴县](../Page/宜兴县.md "wikilink")[周铁镇人](../Page/周铁镇.md "wikilink")，农民，民间自愿环境保护者。

## 生平

从1989年代末开始关注当地环境问题，1998年以来，公开不断向媒体和官方举报当地工厂污染[太湖的情况](../Page/太湖.md "wikilink")。\[1\]近十年来，他先后举报2000多家企业非法排污行为，其中200多家企业受到处罚。2005年被民众选为中央电视台“[感动中国](../Page/感动中国.md "wikilink")”候選人（吴是其中惟一的环保人士）、“中国十大环保人物”。\[2\]他被中国媒体与民众誉为“环保斗士”、“太湖卫士”、“环保英雄”。2007年4月太湖蓝藻大爆发，水污染导致无锡二百多万人无干净清洁水饮用，一度造成人心惊惶。同年吴立红因莫须有“涉嫌敲诈”被拘捕并判处三年监禁，关押在[宜兴市拘留所和](../Page/宜兴市.md "wikilink")[宜兴市丁山监狱](../Page/宜兴市.md "wikilink")。2010年4月12日，吴立红刑满出狱。他对媒體表示在监禁期间受到殴打與虐待。\[3\]

## 榮譽

  - 2005年荣获中国十大民间环保杰出人物、感动中国\[4\]
  - 2006年荣获美国 “福特汽车环保奖”
  - 2007年荣获美国Conde Nast Traveler杂志世界环境人物冠军奖\[5\]
  - 2008年荣获欧盟自由勋章\[6\]
  - 2010年荣获“全球第62届艾美奖颁CELEBRITY绿色名人”
  - 2013年荣获美国捍卫杰出言论自由奖\[7\]
  - 2013年獲提名諾貝尔和平獎

## 相關條目

  - [2007年太湖蓝藻污染事件](../Page/2007年太湖蓝藻污染事件.md "wikilink")
  - [李源潮](../Page/李源潮.md "wikilink")，江苏省委书记。
  - [梁保华](../Page/梁保华.md "wikilink")，江苏省省长。
  - [史振华](../Page/史振华.md "wikilink")，江苏省环保局局长。
  - [林祥国](../Page/林祥国.md "wikilink")，江苏省委政法委书记。

## 參考文獻

[Category:中国环保人士](../Category/中国环保人士.md "wikilink")
[Category:人權活動家](../Category/人權活動家.md "wikilink")
[Category:中国生态学家](../Category/中国生态学家.md "wikilink")
[Category:中华人民共和国持不同政见者](../Category/中华人民共和国持不同政见者.md "wikilink")
[Category:中华人民共和国社会活动家](../Category/中华人民共和国社会活动家.md "wikilink")
[Category:宜兴人](../Category/宜兴人.md "wikilink")
[Category:吴姓](../Category/吴姓.md "wikilink")

1.  [\[共同关注](http://www.cctv.com/news/society/20051118/101417.shtml)梦里水乡，央视国际，2005年11月18日（11月17日播出）\]

2.  [“太湖卫士”描述三年监禁生活，德國之聲，2010年12月5日](http://www.dw.com/zh/%E5%A4%AA%E6%B9%96%E5%8D%AB%E5%A3%AB%E6%8F%8F%E8%BF%B0%E4%B8%89%E5%B9%B4%E7%9B%91%E7%A6%81%E7%94%9F%E6%B4%BB/a-5565559?&zhongwen=simp)

3.
4.
5.  [吴立红的环保路程，自由亞洲電台普通話，2017年9月1日](https://www.rfa.org/mandarin/zhuanlan/huanbaoshianmianmianguan/envi-09012017173943.html)

6.
7.